.. =============================
   Права доступа и маска доступа
   =============================

Каждому объекту (процессу, защищенной области памяти, файлу, каталогу, устройству, и.т.д) в UNIX-системе присваивается три стандартных атрибута:

- маска доступа,
- ``uid`` владельца,
- ``gid`` группы владельцев.

Маску доступа условно можно разбить на четыре группы полей, каждая из которых в свою очередь содержит три бита:

============== =============== ============ ===============
Дополнительные Права владельца Права группы Права остальных
============== =============== ============ ===============
sSt            rwx             rwx          rwx 
============== =============== ============ ===============

где:

| s - бит установки идентификатора пользователя (SUID);
| S - бит установки идентификатора группы (SGID);
| t - дополнительный бит.
| r - бит, разрешающий чтение;
| w - бит, разрешающий запись;
| x - бит, разрешающий исполнение.
|

Назначение битов ``r``, ``w``, ``x`` для файлов очевидно. 
Для каталогов, установленный бит ``r`` позволяет получить имена (и только имена) файлов.

Для открытия каталога (например, командой ``cd``) и чтения атрибутов файлов в нём (например, командой ``ls -l``) требуется установить бит ``x``.

Установка ``SUID`` для файла позволяет запускать его на исполнение не от своего имени, а от имени владельца файла.

Установка ``SUID`` для каталога указывает, что владельцем всех вновь создаваемых в каталоге файлов будет владелец каталога, а не текущий пользователь.
Аналогично действует бит ``SGID``, но для группы владельцев.

Бит ``SUID`` и ``SGID`` устанавливаются командами:

- ``SUID``

::

  chmod u+s <имя файла или каталога>

- ``SGID``

::

  chmod g+s <имя файла или каталога>

- одновременно ``SUID`` и ``SGID``

::

  chmod g+s <имя файла или каталога>

t-бит еще называют битом прикрепления (sticky bit)

Если sticky bit установлен на каталог, то удалить файлы из каталога может только владелец этого файла (если у него есть право на запись в этот каталог). 
Группа владелецев и остальные пользователи имеющие право на запись этого файла не имеют права удалить его.

t-бит для исполняемого файла предписывает системе оставлять образ запущенного из этого файла процесса в памяти. Что ускоряет повторный запуск программы так как чтение кода из файла более не требовалось.

Бит прикрепления устанавливается командой::

  chmod +t <имя файла или каталога>

Права доступа принято представлять в виде двоичного числа, 
в котором ``1`` в соответствующем разряде означает наличие доступа а ``0`` запрет доступа. 
Старшие сброшенные биты при этом обычно не указываются. 
Маску доступа часто записывают в символьном виде, указывая соответствующий символ ``s``, ``S``, ``t``, ``r``, ``w``, ``x`` если бит установлен, или символ ``-``, если он сброшен. 

Например, маска:

================ === === ===
символьный вид   rwx r-x r-x
двоичный вид     111 101 101
восьмеричный вид 7   5   5
================ === === ===

означает, что владелец имеет полные права на объект, члены группы владельцев и все остальные – только права на чтение и исполнение файла. Все дополнительные биты в примере равны 0, поэтому в восьмеричном виде маску можно записать как 0755 или 755.

Доступ к файлам управляется с помощью изменения владельцев файла и изменения маски атрибутов доступа (прав доступа). 
